# Routes to VPN  

Скрипт добавляет маршруты на маршрутизаторе mikrotik для ресурсов, заблокированных в связи с санкциями, через VPN-сервер, находящийся за границей.  
В скрипте указаны настройки для маршрутизатора, данные которого прописаны в Vault.  
VPN-сервер развёрнут за границей, ему присвоен серый IP-адрес, который и указан в параметрах скрипта.   
Для удобства к таким маршрутам добавляется комментарий вида **TO_VPN_%domain%**  

# Начало работы  
1. Перед использованием укажите корректные данные в файлах **app/conf/settings.py** и **app/lib/roures.py** (см. комментарии в файлах)  
2. Позаботиться о наличии переменных окружения **VAULT_TOKEN** и **VAULT_ADDRESS**  
3. Указать корректные данные в файле **.gitlab-ci.yml**  

# Использование CI/CD (так работает сейчас)  
Скрипт автоматически запускается каждые полчаса с 08-00 до 19-00.  

## Запуск скрипта принудительно    
Для запуска скрипта принудительно необходимо запустить расписание — нажать кнопку ▶ (PLAY) справа от расписания    

## Добавление нового домена  
Если требуется добавить новый домен, необходимо в каталоге **data** в json-файле **domains.json** добавить строчку с доменом:  
`{`  
`    "domains": [`  
`        <...>`   
`        "2ip.ru",`  
`        <...>`  
`    ]`  
`}`  


**Обязательно соблюдай правила заполнения json-файла, не допускай ошибок!**

После этого образ на раннере будет пересобран, а по следующему срабатыванию скрипта по расписанию будет добавлен маршрут для ресурса. 
В случае необходимости скрипт можно запустить принудительно (читай выше как это сделать).  


# Установка и использование, если это не CI/CD     

## Установка и использование с помощью docker
`cd ~`  
`git clone https://gitlab.com/d_nikolaev/routes-to-vpn.git`  
`docker build -t routes_to_vpn .`  
`# заполните domains.json`  
`docker run --rm -e VAULT_ADDRESS=<> -e VAULT_TOKEN=<> routes_to_vpn`  
_вместо <> указать корректные данные_   


## Установка в Linux без использования docker   
### 1. Установить _Python3.9+_  

### 2. Установить в случае необходимости утилиту _dig_  

### 3. Склонировать репозиторий, установить окружение и требуемые библиотеки  
`cd ~`  
`git clone https://gitlab.corp.samsonopt.ru/networkteam/routes-to-vpn.git`  
`cd routes-to-vpn`  
`python3 -m venv venv`  
`source venv/bin/activate`  
`pip install -r requirements.txt`  

### 4. Заполнить _data/domains.json_  
`{`  
`    "domains": [`  
`        "repo.zabbix.com",`  
`        "community.cisco.com"`  
`    ]`  
`}` 

### 5. Указать переменные окружения для работы с Vault  
_(!) вместо <> указать корректные данные_  
`export VAULT_ADDRESS=<>`    
`export VAULT_TOKEN=<>`  

### 6. Запустить  
_(!) перед запуском убедиться, что запущено виртуальное окружение (venv)_  
`python app/main.py`  

### 7. Настроить cron для автоматического запуска скрипта  
_(!) в примере указан запуск скрипта каждый день в 09:00_  

_есть сомнения, что будет работать — необхдимо проверить, что не нужно вводить переменные окружения_  
_но вообще зачем это, если можно развернуть в docker..._  

Открыть на редактирование файл с заданиями cron  
`crontab -e`  

Добавить задание  
_(!) обязательно нажать Enter в конце для переноса на новую строку_  
`0 9 * * * ~/routes-to-vpn/venv/bin/python ~/routes-to-vpn/app/main.py >> ~/routes-to-vpn/logs 2>> ~/routes-to-vpn/logs-error`  

Перезапустить службу cron, проверить её статус   
_(!) Команды могут отличаться в зависимости от используемого Вами дистрибутива Linux_   
`systemctl restart crond` 
`systemctl status crond`  

Создать файлы для хранения логов, которые указали в crontab  
`touch ~/routes-to-vpn/logs && ~/routes-to-vpn/logs-error`  

### 8. Если требуется добавить/удалить/отредактировать доменные имена, использовать файл _data/domains.json_  
`{`  
`    "domains": [`  
`        "repo.zabbix.com",`  
`        "community.cisco.com",`  
`        "2ip.ua"`  
`    ]`  
`}`  
